**福州路**是位于今[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[黄浦区](../Page/黄浦区.md "wikilink")，俗称**四马路**。东起[外滩中山东一路](../Page/外滩.md "wikilink")，西至[西藏中路](../Page/西藏中路.md "wikilink")。长1544米，宽11.6～21.7米。

福州路是上海区域文化的源头，1897年[商务印书馆在此开业标志着这里是中国近代出版业的崛起之地](../Page/商务印书馆.md "wikilink")。福州路素有中华文化第一街的美誉，沿路拥有众多书店和文化用品商店，其中较著名的有[上海书城](../Page/上海书城.md "wikilink")、[上海文化商厦等](../Page/上海文化商厦.md "wikilink")。

福州路还是一条美食文化街，拥有像[杏花楼](../Page/杏花楼食品餐饮股份有限公司.md "wikilink")（343号，[粤菜](../Page/粤菜.md "wikilink")）、[老正兴](../Page/老正兴.md "wikilink")（556号，苏州菜）、[老半斋](../Page/老半斋.md "wikilink")（600号，[淮扬菜](../Page/淮扬菜.md "wikilink")）等许多家喻户晓的[中华老字号美食品牌](../Page/中华老字号.md "wikilink")。

福州路的尽头西藏中路口原是[会乐里](../Page/会乐里.md "wikilink")，这一带曾经是著名的[红灯区](../Page/红灯区.md "wikilink")，1948年以前此处共计开设了151家妓院，而如今这里却矗立着现代化商业广场大楼，来福士广场。

## 历史

[Foochow_Road_(Shanghai).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Foochow_Road_\(Shanghai\).JPG "fig:Foochow_Road_(Shanghai).JPG")
1850年前后开辟外滩到河南路一段，因西面通往基督教[伦敦会教堂](../Page/伦敦会.md "wikilink")[天安堂
(上海)](../Page/天安堂_\(上海\).md "wikilink")（今山东中路），故名**布道路**、**教会路**（*Mission
Road*）。1864年向西延伸，筑完全路。1865年以中国港口[福州的名称正式命名为福州路](../Page/福州.md "wikilink")。

## 特色

[Ducheng_Hotel.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ducheng_Hotel.jpg "fig:Ducheng_Hotel.jpg")
[1314.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1314.jpg "fig:1314.jpg")
[Fuzhou_Road_Henan_Road.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fuzhou_Road_Henan_Road.JPG "fig:Fuzhou_Road_Henan_Road.JPG")

  - 东段近[外滩为金融贸易区](../Page/外滩.md "wikilink")，[江西路口一带是](../Page/江西路.md "wikilink")[上海公共租界的行政中心](../Page/上海公共租界.md "wikilink")，有[工部局](../Page/工部局.md "wikilink")、总[巡捕房等机构](../Page/巡捕房.md "wikilink")。

### 文化街

福州路中段从20世纪初起就有“文化街”之称。1864年，上海最早的西方文化出版机构，[伦敦会创办的](../Page/伦敦会.md "wikilink")[墨海书馆](../Page/墨海书馆.md "wikilink")，迁至福州路附近的麥家圈（山东中路仁济医院一带）。1916年，[中华书局總店搬迁至福州路河南路转角](../Page/中华书局.md "wikilink")，此后陆续有众多出版机构选址福州路：1931年[大東書局遷入福州路](../Page/大東書局.md "wikilink")310號，1932年[世界書局迁入福州路](../Page/世界書局.md "wikilink")390號，福州路形成全中国图书出版业的中心。1950年代公私合营以后，福州路的書店数量大为减少。今仍有上海外文图书公司、上海书城、上海古籍书店、上海文化商厦等。

**20世纪上半叶**

  - 河南路211号：[商务印书馆发行部](../Page/商务印书馆.md "wikilink")
  - 福州路259号：[中华书局](../Page/中华书局.md "wikilink")
  - 福州路280号：商报馆
  - 开明书店
  - 福州路310号：[大東書局](../Page/大東書局.md "wikilink")
  - 福州路338号：广益书局
  - 福州路390号：[世界書局](../Page/世界書局.md "wikilink")
  - 福州路392号：正言出版社
  - 福州路701号：[天蟾舞台](../Page/天蟾舞台.md "wikilink")，（舞台后面云南路447号（今云南中路171-173号），是当时中共中央政治局的秘密机关）

**21世纪初**

  - 河南中路221号：中国科技图书公司
  - 福州路290号：扬振华笔庄
  - 福州路305号：汇丰纸行
  - 福州路318号：百腾大厦
  - 福州路355号：上海文化商厦
  - 福州路390号：上海外文图书公司
  - 福州路401号：上海社科书店
  - 福州路402号：上海美术用品商店
  - 福州路424号：上海古籍书店
  - 福州路424号：上海图书公司
  - 福州路465号：上海书城
  - 福州路579号：大众书局(福州路店)

### 美食街

福州路还是一条美食文化街，拥有像[杏花楼](../Page/杏花楼.md "wikilink")、[老正兴](../Page/老正兴.md "wikilink")、[老半斋等许多家喻户晓的中华老字号美食品牌](../Page/老半斋.md "wikilink")。

  - 福州路343号：[杏花楼](../Page/杏花楼.md "wikilink")（[粤菜](../Page/粤菜.md "wikilink")）

  - 福州路556号：[老正兴](../Page/老正兴.md "wikilink")（苏州菜）

  - 福州路600号：[老半斋](../Page/老半斋.md "wikilink")（[淮扬菜](../Page/淮扬菜.md "wikilink")）

  -
## 沿路近代建筑

河南路口以东大多保留，属于[外滩历史文化风貌区](../Page/外滩历史文化风貌区.md "wikilink")。河南路口以西，在1990年代大多改建为现代建筑。

  - [汇丰银行大楼 (外滩)](../Page/汇丰银行大楼_\(外滩\).md "wikilink")
  - 17、19号：[旗昌洋行大楼](../Page/旗昌洋行.md "wikilink")
  - 44号：正广和公司
  - 89号：中兴银行
  - [汉弥尔登大楼](../Page/汉弥尔登大楼.md "wikilink")
  - [都城饭店](../Page/都城饭店.md "wikilink")
  - [上海公共租界工部局大厦](../Page/上海公共租界工部局大厦.md "wikilink")
  - [建设大楼](../Page/建设大楼.md "wikilink")
  - 185号：[上海公共租界总巡捕房](../Page/上海公共租界总巡捕房.md "wikilink")
  - 209号：美国[花旗总会](../Page/花旗总会.md "wikilink")
  - 379弄50号：江苏旅社

## 交汇道路（由东到西）

  - [中山东一路](../Page/外滩.md "wikilink")
  - [四川中路](../Page/四川中路_\(上海\).md "wikilink")
  - [江西中路](../Page/江西中路.md "wikilink")
  - [河南中路](../Page/河南中路.md "wikilink")
  - [山东中路](../Page/山东中路.md "wikilink")
  - [山西南路](../Page/山西南路.md "wikilink")
  - [福建中路](../Page/福建中路.md "wikilink")
  - [湖北路](../Page/湖北路_\(上海\).md "wikilink")
  - [浙江中路](../Page/浙江中路.md "wikilink")
  - [平望街](../Page/平望街.md "wikilink")
  - [广西北路](../Page/广西北路.md "wikilink")
  - [云南中路](../Page/云南中路.md "wikilink")
  - [西藏中路](../Page/西藏中路.md "wikilink")

{{-}}

[F](../Category/黄浦区街道.md "wikilink")
[Category:上海市风貌保护道路](../Category/上海市风貌保护道路.md "wikilink")